[
](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Political_Regions_of_Sudan,_July_2010.svg "fig:     ")
[Jami_el_kebir,Khartum.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jami_el_kebir,Khartum.jpg "fig:Jami_el_kebir,Khartum.jpg")街頭\]\]
[Khartoum_Teaching_Hospital_002.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Khartoum_Teaching_Hospital_002.jpg "fig:Khartoum_Teaching_Hospital_002.jpg")
[Burj_Al-Fateh_Hotel_(Khartoum)_001.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Burj_Al-Fateh_Hotel_\(Khartoum\)_001.jpg "fig:Burj_Al-Fateh_Hotel_(Khartoum)_001.jpg")
[Meroe_n26.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Meroe_n26.jpg "fig:Meroe_n26.jpg")金字塔\]\]

**苏丹共和国**（；），简称**苏丹**，[南苏丹独立后有时也被称作](../Page/南苏丹独立公投.md "wikilink")**北苏丹**，位于[非洲东北部](../Page/非洲.md "wikilink")，[红海沿岸](../Page/红海.md "wikilink")，[撒哈拉沙漠东端](../Page/撒哈拉沙漠.md "wikilink")。国名源于[阿拉伯语](../Page/阿拉伯语.md "wikilink")「Bilad-al-Sudan」，字面意思为“黑（人）的土地”。面积1,886,068平方公里，爲非洲面積第三大國、世界面積第16大國。首都[喀土穆](../Page/喀土穆.md "wikilink")。[人口多为](../Page/人口.md "wikilink")[阿拉伯穆斯林](../Page/阿拉伯穆斯林.md "wikilink")。曾被[失敗國家指數评为](../Page/失敗國家指數.md "wikilink")「世界上最不安定的国家」，归咎於[军政府在](../Page/军政府.md "wikilink")[达尔富尔战乱问题上的专制统治](../Page/达尔富尔.md "wikilink")。同时，[南苏丹於](../Page/南苏丹.md "wikilink")2011年1月9日举行[公民投票](../Page/南苏丹独立公投.md "wikilink")，98.83％的投票支持獨立。2011年7月9日，[南蘇丹共和國正式宣佈獨立](../Page/南蘇丹共和國.md "wikilink")。

## 歷史

苏丹古称[努比亚](../Page/努比亚.md "wikilink")，这一地区在公元前2000年就建立国家。[埃及的入侵给当地造成极大的破坏](../Page/埃及.md "wikilink")。

公元前8世纪，苏丹人爆发规模宏大的反抗运动，赶跑埃及人，建立[庫施王国](../Page/庫施王国.md "wikilink")。

公元前751年，库斯王国征服埃及，建立埃及第25王朝。库斯人在埃及的统治持续88年。

公元前530年左右，库斯王国迁都麦罗埃（今[喀土穆北](../Page/喀土穆.md "wikilink")），从此，又被称为麦罗埃王国。

4世纪，麦罗埃的统治者们发生内讧，削弱了国家的防卫力量，曾一度被强大起来的[阿克苏姆帝国所征服](../Page/阿克苏姆帝国.md "wikilink")。

6世纪中叶，从埃及大规模传入[基督教](../Page/基督教.md "wikilink")，并成为麦罗埃国家的正式宗教。不久以后，麦罗埃分裂为两个基督教国家：穆库拉和阿尔瓦。前者以东古拉为都，故又称东古拉王国；后者建都索巴，故又稱索巴王國。
639年，[阿拉伯人占领埃及](../Page/阿拉伯人.md "wikilink")，并从阿拉伯半岛带入[伊斯兰教](../Page/伊斯兰教.md "wikilink")。651年，阿拉伯人控制下的埃及开始侵入[努比亚](../Page/努比亚.md "wikilink")。之后，[阿拉伯](../Page/阿拉伯.md "wikilink")[穆斯林从埃及和阿拉伯半岛等地大规模移民至苏丹](../Page/穆斯林.md "wikilink")，并不断向土著黑人施压，伊斯兰教便逐渐在大部分地区占据优势。

13世纪，埃及以武力袭击南方（即蘇丹北部）。1276年東古拉王國滅亡，阿尔瓦王國亦渐趋衰落。

15世纪末，丰吉人在吉齐拉地区游牧。后其领袖奥玛尔·冬卡与北部阿拉伯人首领阿卜杜拉·詹马結盟。

1504年，[阿爾瓦](../Page/阿爾瓦.md "wikilink")[王國滅亡](../Page/王國.md "wikilink")，豐吉人建立[丰吉苏丹国](../Page/丰吉苏丹国.md "wikilink")，首都[森纳尔](../Page/森纳尔.md "wikilink")。

1762年，科尔多凡总督、哈马杰人阿布·利凯立克起兵反叛，废除国王，立国王之子为傀儡。豐吉蘇丹國王权落入哈马杰人大臣手中。

1821年，埃及人使用先进的欧洲武器再次占领[努比亚以及其南部的](../Page/努比亚.md "wikilink")[白尼罗河](../Page/白尼罗河.md "wikilink")。

### 馬赫迪派統治時期

1873年，埃及[赫迪夫邀请](../Page/赫迪夫.md "wikilink")[戈登出任苏丹赤道省的总督](../Page/查理·喬治·戈登.md "wikilink")。

1876年，戈登任整个苏丹的总督。他在苏丹的六年间，致力于打击奴隶贸易。

1880年，戈登递交辞呈，离开苏丹。在他的继任拉乌夫治下，苏丹的奴隶贸易又恢复过去的规模。

1881年，苏丹宗教领袖[穆罕默德·艾哈迈德宣布自己是](../Page/穆罕默德·艾哈邁德·馬赫迪.md "wikilink")[马赫迪](../Page/马赫迪.md "wikilink")，号召人民进行“圣战”，驱逐外国侵略者，建立“普遍平等，处处公正的美好社会”。
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Whiteandblueniles.jpg "fig:缩略图")蘇丹段\]\]
1883年11月，反抗军集中4万多优势兵力，一举歼灭英军1万多人。英国重新起用戈登，戈登再次回到苏丹。

1884年2月18日，戈登抵达[喀土穆](../Page/喀土穆.md "wikilink")。一个月后，马赫迪军队完成对喀土穆的包围。

1885年1月26日，反抗军攻陷首都喀土穆，杀死戈登。

1885年6月，马赫迪病逝。[阿卜杜拉](../Page/阿卜杜拉.md "wikilink")（约1846—1899）继位，称哈里发（伊斯兰教国家元首），他建立了统一的伊斯兰封建国家──[马赫迪](../Page/马赫迪.md "wikilink")[王国](../Page/王国.md "wikilink")，首都恩图曼。

1896年6月，[英国殖民軍隊再次向苏丹发动进攻](../Page/英国.md "wikilink")。

1898年4月，首都喀土穆陷落，英国重新佔領苏丹。阿卜杜拉率残部退守科尔多凡省，直至战死。9月英軍在[恩圖曼戰役中獲勝](../Page/恩圖曼戰役.md "wikilink")。

1899年1月，英国与埃及签订《英埃关于共管苏丹的协定》，[英埃共管苏丹](../Page/英埃共管苏丹.md "wikilink")，苏丹总督由英国人担任，只在名义上由埃及任命。

### 20世紀

1945年底，苏丹民族党成立，主张通过与英国协商获得独立。

1948年，苏丹人民抵制殖民当局所组织的立法会议选举。工人不断展开大规模罢工。

1950年11月苏丹工会联合会宣告成立。

1951年10月埃及宣布废除1899年英埃共管苏丹协定，苏丹人民示威游行，要求英国撤军和苏丹独立。

1954年1月民族联盟合党在议会选举中获胜，组成苏丹民族政府。

1955年12月苏丹议会上下院通过宣布独立的决议。12月31日议会通过临时宪法。結果導致南、北蘇丹發生衝突，[第一次蘇丹內戰爆發](../Page/第一次蘇丹內戰.md "wikilink")。

1956年1月1日，苏丹正式宣布独立，成立苏丹共和国。

1969年5月25日，[加法尔·尼迈里上校发动军事政变夺取政权](../Page/加法尔·尼迈里.md "wikilink")，改国名为“[苏丹民主共和国](../Page/苏丹历史.md "wikilink")”。

1972年，第一次蘇丹內戰結束。

1983年，南、北蘇丹再度衝突，[第二次蘇丹內戰爆發](../Page/第二次蘇丹內戰.md "wikilink")。

1985年4月6日，达哈卜将军发动军事政变推翻尼迈里政权，成立蘇丹过渡军事委员会。

1985年12月15日，蘇丹過渡政權将国名改为“苏丹共和国”。

1986年，苏丹举行大选，萨迪克·马赫迪出任总理。

1989年6月30日，[奧馬爾·巴希尔领导了一场](../Page/奧馬爾·巴希尔.md "wikilink")[军事政变](../Page/军事政变.md "wikilink")，推翻了民选总理[艾哈迈德·米尔加尼](../Page/苏丹共和国总理.md "wikilink")。巴希尔立即宣布取缔一切政党，控制媒体，解散议会。他本人担任救国革命指挥委员会（一个新成立的拥有立法权和执行权的权力机构）的主席，并同时担任[国家元首](../Page/国家元首.md "wikilink")，[总理](../Page/苏丹总理.md "wikilink")，武装部队总司令和[国防部长](../Page/国防部长.md "wikilink")。
1993年10月，救国革命指挥委员会解散，巴希尔改任总统。

1996年3月，巴希尔连任总统。

### 21世紀

2000年12月，[奧馬爾·巴希尔连任总统](../Page/奧馬爾·巴希尔.md "wikilink")。

2003年7月，[达尔富尔衝突爆發](../Page/达尔富尔衝突.md "wikilink")。

2005年7月，巴希尔再次连任总统。第二次蘇丹內戰結束。

2010年4月11日，舉辦24年來的第一次全國大選，雖然選舉公正性備受質疑，但被視為轉型為民主社會的第一步，也是[南蘇丹獨立的一進程](../Page/南蘇丹.md "wikilink")。

2010年4月26日，苏丹总统奥马尔·巴希尔在11日至15日举行的苏丹大选中获胜，再次连任总统。

2011年1月9日举行[南苏丹独立公投](../Page/南苏丹独立公投.md "wikilink")，98.83%有效票赞成独立。

2011年7月9日，[南苏丹正式独立](../Page/南苏丹.md "wikilink")，成为一个新的主权国家。原面積約250萬平方公里的蘇丹，在南蘇丹獨立後，苏丹共和国面積已縮減至188萬餘平方公里。

2015年4月16日，巴希爾再次連任總統\[1\]。

2019年4月11日，[蘇丹发生政變](../Page/2019年蘇丹政變.md "wikilink")，副總統兼國防部長[艾哈迈德·阿瓦德·伊本·奥夫逮捕总统巴希爾](../Page/艾哈迈德·阿瓦德·伊本·奥夫.md "wikilink")，巴希尔随后请辞，[艾哈迈德·阿瓦德·伊本·奥夫同时宣布解散政府](../Page/艾哈迈德·阿瓦德·伊本·奥夫.md "wikilink")、暫停憲法，由軍事委員會掌權進行兩年過渡期，\[2\][艾哈迈德·阿瓦德·伊本·奥夫同时出任過渡軍事委員會主席一職](../Page/艾哈迈德·阿瓦德·伊本·奥夫.md "wikilink")。由於示威活動仍未止，[艾哈迈德·阿瓦德·伊本·奥夫於翌日辭職](../Page/艾哈迈德·阿瓦德·伊本·奥夫.md "wikilink")，由督察長中將繼仼过渡军事委员会主席。\[3\]

## 政治

苏丹的政治体制为[总统制](../Page/总统制.md "wikilink")、[联邦制的](../Page/联邦制.md "wikilink")[共和国](../Page/共和国.md "wikilink")，自1989年6月30日以来，由[奥马尔·巴希尔长期担任](../Page/奥马尔·巴希尔.md "wikilink")[苏丹总统](../Page/苏丹总统.md "wikilink")。巴希尔与他所属的全国大会党在1989年6月30日发动军事政变，推翻原有政府，并担任苏丹总统至今。除了总统之外，苏丹还有两位[副总统](../Page/副总统.md "wikilink")，称为第一副总统及第二副总统。

苏丹采取[三权分立的政体原则](../Page/三权分立.md "wikilink")，苏丹共和国的最高法院称之为特别革命法庭，特别革命法庭庭长为司法首长。

[苏丹行政区划分为](../Page/苏丹行政区划.md "wikilink")18个省。

### 达尔富尔地区权力机构

[达尔富尔地区权力机构是](../Page/达尔富尔地区权力机构.md "wikilink")[苏丹](../Page/苏丹.md "wikilink")[达尔富尔地区的一个政治实体](../Page/达尔富尔.md "wikilink")。根据2006年达尔富尔和平协议，2007年4月成立了达尔富尔地区过渡时期权力机构。当前的权力机构是根据2011年7月14日签署的新的达尔富尔和平协议（包括权力机构将同时拥有行政职能和立法职能的规定）改组的。改组进程开始于2011年9月20日铁贾尼·塞塞被任命为新的权力机构主席时，完成于2012年2月8日权力机构拥有完备的组织架构时。权力机构的总部位于[北达尔富尔州的](../Page/北达尔富尔州.md "wikilink")[法希尔](../Page/法希尔.md "wikilink")。

## 地理

[Sudan_sat.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sudan_sat.jpg "fig:Sudan_sat.jpg")
[Location_Sudan-N_AU_Africa.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Location_Sudan-N_AU_Africa.svg "fig:Location_Sudan-N_AU_Africa.svg")

蘇丹是非洲僅次於[阿爾及利亞和](../Page/阿爾及利亞.md "wikilink")[剛果民主共和國的第三大國](../Page/剛果民主共和國.md "wikilink")，鄰國有[南蘇丹](../Page/南蘇丹.md "wikilink")、[埃及](../Page/埃及.md "wikilink")、[利比亞](../Page/利比亞.md "wikilink")、[乍得](../Page/乍得.md "wikilink")、[中非共和國](../Page/中非共和國.md "wikilink")、[衣索比亞和](../Page/衣索比亞.md "wikilink")[厄利垂亞](../Page/厄利垂亞.md "wikilink")。

中部是[苏丹盆地](../Page/盆地.md "wikilink")，[尼罗河河谷贯穿](../Page/尼罗河.md "wikilink")，[青尼罗河](../Page/青尼罗河.md "wikilink")、[白尼罗河汇合处一带土质最为肥沃](../Page/白尼罗河.md "wikilink")，西部和东部是高原，苏丹终年炎热，主要属热带莽原和沙漠气候，年降水量自北向南由20多毫米递增至1000毫米以上，北半部多沙漠，南半部多草原、森林和沼泽；矿藏有铁、锰、铜、金、石油、云母等。

另外，蘇丹與埃及在东部沿[红海部分的國界上有划分爭議](../Page/红海.md "wikilink")。

自1898年到1956年，蘇丹係由[英國治理](../Page/英國.md "wikilink")，名義上則為[英埃蘇丹](../Page/英埃蘇丹.md "wikilink")。[阿拉伯語蘇丹一詞的含義為黑人的土地](../Page/阿拉伯語.md "wikilink")，西由[大西洋岸](../Page/大西洋.md "wikilink")，東到[衣索比亞高原](../Page/衣索比亞高原.md "wikilink")，泛稱為蘇丹區。苏丹區為[阿拉伯人](../Page/阿拉伯人.md "wikilink")，約占其全國人口的90％，蘇丹擁有188萬平方公里的面積，為非洲第三大國，境內大致可以分為南北两個地理區\[4\]。

### 北部蘇丹

本區約占蘇丹共和国面積的二分之一，年雨量只有50\~100公厘，絕大部分均是[沙漠](../Page/沙漠.md "wikilink")，[尼羅河以西為利比亞沙漠的延長](../Page/尼羅河.md "wikilink")，地表多為沙礫平原，間有奴比安砂岩構成的山嶺，亦飽受切割風蝕；尼羅河以東稱[努比亞沙漠](../Page/努比亞沙漠.md "wikilink")（Nubian
desert），綠洲稀少，只有臨近紅海的山地，才稍多水草，僅可供阿拉伯人游牧為生，而不能在一地定居。只有沿尼羅河岸才有定居的農村及農業，這條綠帶較下游的埃及更為窄狹，其寬度由數公尺至三、四公里不等，且常呈中斷，不相連續。綠帶寬處可有村莊，如[仙迪](../Page/苏丹行政区划.md "wikilink")（Shendi）、[柏伯](../Page/苏丹行政区划.md "wikilink")（Berber）、[栋古拉](../Page/栋古拉.md "wikilink")（Dongola）及[瓦迪哈勒法](../Page/瓦迪哈勒法.md "wikilink")（Wadi
Halfa）等，於亞斯文高壩完工積水時，哈爾法將被淹沒，永沉水底，埃及己賠款三千四百萬美元，以補償蘇丹的損失。

### 南部蘇丹

本區在[南蘇丹獨立之前](../Page/南蘇丹獨立公投.md "wikilink")，原稱為中部蘇丹。本區介在北纬10度至16度之间，氣候條件較好，雨量較多，有中南部多雨地（Central
Rainland）之稱。本區極西為[达尔富尔高原](../Page/达尔富尔.md "wikilink")，海拔約700至1000公尺，岩層古老。其上又有火山熔岩堆積，以玄武岩為主，火山主峰為[馬拉山](../Page/馬拉山脈.md "wikilink")，海拔3350公尺。由於地勢崇高，雨量极多，可有750毫米。高地上林木及灌木叢均多，並有短促的間歇性河發育；因之達爾富尔高原區有若干村莊，並种有小米、花生、玉米、[芝麻等](../Page/芝麻.md "wikilink")，亦可生產少量的[芒果](../Page/芒果.md "wikilink")、[柑橘及](../Page/柑橘.md "wikilink")[香蕉](../Page/香蕉.md "wikilink")。

[Political_Regions_of_Sudan_-_July_2006.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Political_Regions_of_Sudan_-_July_2006.svg "fig:Political_Regions_of_Sudan_-_July_2006.svg")而獨立的\]\]

### 達爾富爾

[達爾富爾地區或译作達佛](../Page/達爾富爾.md "wikilink")（阿拉伯語：دار
فور，意即「富爾人的家」），位於非洲國家蘇丹的西部區域，與[中非共和國](../Page/中非共和國.md "wikilink")、[利比亞](../Page/利比亞.md "wikilink")、[查德和](../Page/查德.md "wikilink")[南蘇丹邊境接壤](../Page/南蘇丹.md "wikilink")。地理上，又被稱為西部蘇丹。在行政區劃上，該區被分為5個省，分別為南達佛、東達佛、中達佛、西達佛、北達佛，綜復雜的民族和種族矛盾導致這一地區的暴力衝突持續不斷。
達爾富尔高原東北及喀土穆正西地區，唯一個半乾燥草原，年雨量只有100-200毫米，主降於夏季，人民以定區放牧為主，亦採集[阿拉伯膠](../Page/阿拉伯膠樹.md "wikilink")，作為副業。
達爾富尔高原東南，尼羅河岸以西之區，為一波狀起伏沙地，南部雨多故林木亦多，北部則多灌木及草類，蘇丹人稱此區為科茲（Qoz），本區冬季平均有六個月的乾季，完全無雨，當地為克服此種困難，特利用地形，多建水塘，於雨季時貯水，乾季時利用，故現已可種植棉花。
白尼羅河以東地區稱為粘土平原（Clay
plain），本區兩側有白、[藍尼羅河兩條河谷](../Page/藍尼羅河.md "wikilink")，形類一個長半島，水源較充足，綠地稍多，故農田農莊分布亦密，埃及品種的長纖維棉花在本區栽種，為量頗多，次為芝麻、玉米及小米等。蘇丹政府有計劃的在本區推行三年輪灌輪種制，以15非丹（約15.5畝）為單位，第一年五非丹種[棉花](../Page/棉花.md "wikilink")，5非丹休耕，另5非丹種[小米及飼料豆類](../Page/小米.md "wikilink")，三年為一循環。

## 行政区划

### 主要城镇

  - [海拉伊](../Page/海拉伊.md "wikilink")（Halai）
  - [瓦迪哈勒法](../Page/瓦迪哈勒法.md "wikilink")（Wadi Halfa）
  - [栋古拉](../Page/栋古拉.md "wikilink")（Dongola）
  - [凯里迈](../Page/凯里迈.md "wikilink")（Karima）
  - [阿布哈马德](../Page/阿布哈马德.md "wikilink")（Abu Hamed）
  - [阿特巴拉](../Page/阿特巴拉.md "wikilink")（Atbara）
  - [大迈尔](../Page/大迈尔.md "wikilink")（El Damer）
  - [红海省](../Page/红海省.md "wikilink")-[苏丹港](../Page/苏丹港.md "wikilink")（Port
    Sudan）
  - [海亚占](../Page/苏丹行政区划.md "wikilink")（Haiya Junction）
  - [卡萨拉省](../Page/卡萨拉省.md "wikilink")-[卡萨拉](../Page/卡萨拉.md "wikilink")（North
    Kassala）
  - [北喀土穆](../Page/北喀土穆.md "wikilink")（North Khartoum）
  - [喀土穆](../Page/喀土穆.md "wikilink")（Khartoum）
  - [喀土穆省](../Page/喀土穆省.md "wikilink")-[恩图曼](../Page/恩图曼.md "wikilink")（Omdurman）
  - [杰济拉省](../Page/杰济拉省.md "wikilink")-[瓦德迈达尼](../Page/瓦德迈达尼.md "wikilink")（Wad
    Medani）
  - [科斯提](../Page/科斯提.md "wikilink")（Kosti）
  - [奥贝德](../Page/欧拜伊德.md "wikilink")（El Obeid）
  - [奈胡德](../Page/苏丹行政区划.md "wikilink")（En Nahud）
  - [法希爾](../Page/法希爾.md "wikilink")（El Fasher）
  - [西达尔富尔省](../Page/西达尔富尔省.md "wikilink")-[朱奈纳](../Page/朱奈纳.md "wikilink")（Geneina）
  - [南达尔富尔省](../Page/南达尔富尔省.md "wikilink")-[尼亚拉](../Page/尼亚拉.md "wikilink")（Nyala）
  - [坦布拉](../Page/坦布拉.md "wikilink")（Tambura）

## 經濟

蘇丹的經濟以農牧為基礎，國內最重要的農業區為白、藍尼羅河相夾之「半島」（Gezira）區以迄喀土穆。全國半數以上的人口及80％的耕地，均在本區。牧業以南部的牛群為重要。蘇丹人自阿拉伯膠灌木上收集阿拉伯膠。每年經由[蘇丹港出口](../Page/蘇丹港.md "wikilink")，占全球阿拉伯膠產的四分之三。\[5\]

紅海沿岸有小量的金礦、[錳砂及](../Page/錳.md "wikilink")[鐵砂生產](../Page/鐵.md "wikilink")，西部馬拉山區的[銅礦](../Page/銅.md "wikilink")。

蘇丹的現代工業有棉紡織、麵粉、製糖、菸草、鞣革、屠宰、榨油以及其他日用品工廠，主要是本國農牧產品的加工業，及人民日用品工業，重工業的建設較少。

## 社会

### 交通

#### 鐵路

蘇丹的鐵路網始於19世紀末，第一條鐵路由英國人建於1870年代，由瓦迪哈勒法逆尼羅河而上，後來在1905年被廢棄；為了平定馬赫迪起事，在1890年代英國人又在瓦迪哈勒法修建了另一條鐵路，擊敗馬赫迪後，該鐵路延伸至喀土穆；1904年至1906年間，英國人[阿特巴拉與紅海邊的蘇丹港之間修建了一條鐵路](../Page/阿特巴拉.md "wikilink")，同時，一條由喀土穆至[森納爾的鐵路建成](../Page/森納爾.md "wikilink")，1911年，鐵路由[森納爾延伸至](../Page/森納爾.md "wikilink")[歐拜伊德](../Page/欧拜伊德.md "wikilink")；自1960年代初蘇丹獨立後建成延伸至[瓦烏的鐵路後](../Page/瓦烏.md "wikilink")，蘇丹再也沒有修建新的鐵路\[6\]。
蘇丹鐵路的南北向幹線，北起瓦迪哈勒法經[阿特巴拉](../Page/阿特巴拉.md "wikilink")（Atbara）、喀土木，現延築至衣索比亞、蘇丹邊境的[洛塞里](../Page/洛塞里.md "wikilink")（El
Roseires），中部以塞奈爾
（Seanar）水壩為中心，向西伸至達爾福高原及蘇丹西南的[羚羊山區](../Page/羚羊山區.md "wikilink")（Bahr
el Ghazal）向東北展築至蘇丹港。
蘇丹的鐵路準點很低，最多只有2%的貨運列車能夠準點，而且鐵路貨運量不斷下降，由1970年代初的300萬噸，降至1970年代初末的200萬噸，至1980年代，更降至140萬噸。

#### 海運

境內有座蘇丹港，是為天然良港。且蘇丹東部瀕臨紅海與亞丁灣，故海運較便利。

#### 公路

大多皆為天候道路，僅首都喀土穆为柏油路。

#### 空運

[喀土穆國際機場為該國唯一的機場](../Page/喀土穆國際機場.md "wikilink")，聯繫鄰國與[歐洲國家](../Page/歐洲國家.md "wikilink")。

#### 獸力

畜力為該國主要交通，以駱駝、馬與驢子為主。

### 教育

1988年6月，苏丹共和国教育部决定取消中等和高等教育免費的規定，小學仍為免費教育。各地區教育發展很不平衡，北方教育發展較快。全國人口的64%為文盲，25%的學齡兒童不能入學。2003年全國有中、小學校13559所，綜合大學5所，專科院校11所，在校學生約497萬人，其中大學生約24萬人，教師約13萬人。

[喀土穆大學建於](../Page/喀土穆大學.md "wikilink")1902年，是蘇丹最早建立的[高等學校](../Page/高等學校.md "wikilink")。恩圖曼伊斯蘭大學建於1912年。

### 民俗

盛行[紋面](../Page/紋面.md "wikilink")，男性在4、5歲，女性在10歲左右就要紋面，作为区别教派和部族的标志，有的在面上劃出三條平行的豎道（[棟古拉人](../Page/棟古拉.md "wikilink")），有的劃出三條平行的橫道，也有三豎一橫的，有的部落則紋在前額上\[7\]。有[手抓饭吃食的习惯](../Page/手抓饭.md "wikilink")，妇女不戴[面纱](../Page/面纱.md "wikilink")。

## 参考文献

## 外部链接

  - [苏丹政府网站](https://web.archive.org/web/20130723003358/http://www.sudan.gov.sd/)

  - [苏丹总统网](http://www.presidency.gov.sd/index.php)

  -
  -
  -

## 参见

  - [南蘇丹](../Page/南蘇丹.md "wikilink")
  - [南苏丹独立公投](../Page/南苏丹独立公投.md "wikilink")
  - [阿卜耶伊](../Page/阿卜耶伊.md "wikilink")

{{-}}

[苏丹](../Category/苏丹.md "wikilink")
[Category:北非](../Category/北非.md "wikilink")
[Category:东非](../Category/东非.md "wikilink")
[Category:非洲的共和国](../Category/非洲的共和国.md "wikilink")
[Category:中東國家](../Category/中東國家.md "wikilink")
[Category:聯邦制國家](../Category/聯邦制國家.md "wikilink")
[观](../Category/石油輸出國組織成員國.md "wikilink")
[Category:紅海沿海國家](../Category/紅海沿海國家.md "wikilink")
[Category:印度洋國家](../Category/印度洋國家.md "wikilink")
[Category:前英國殖民地](../Category/前英國殖民地.md "wikilink")
[Category:英語國家地區](../Category/英語國家地區.md "wikilink")
[Category:阿拉伯語國家地區](../Category/阿拉伯語國家地區.md "wikilink")
[Category:1956年建立的國家或政權](../Category/1956年建立的國家或政權.md "wikilink")
[Category:前社会主义国家](../Category/前社会主义国家.md "wikilink")

1.
2.  [踢走30年總統 迎來新獨裁者...蘇丹人由喜轉怒](https://udn.com/news/story/6809/3751887)
3.  [影／政變後掌權僅一天！蘇丹軍方領袖宣布下台](https://udn.com/news/story/6809/3753661)
4.  改寫自《非洲地理》115頁，1983年9月三版
5.  改寫自《非洲地理》117頁，1983年9月三版
6.  劉鴻武《蘇丹》2008:278-279
7.  劉鴻武《蘇丹》2008:59